\input{preamble}


\begin{document}
	
\setphysstyle{ЛФШ 2021}{Схемы}{9 класс}

Лектор: \texttt{tim\_sulim}

Этот вводный курс по схемам состоял из трёх лекций. Между второй и третьей была
прочитана вводная лекция про линейные уравнения и матрицы, но её смысловое
содержание слабо связано со схемами.

Приведённое ниже писалось \emph{post-factum} и в основном затем, чтобы задачи
этого года (\texttt{theory/hard-circuits.tex}, \texttt{theory/easy-circuits.tex}
и \texttt{olymp/final.tex}) не вызывали недоумение.


\subsection*{Первая лекция: движение зарядов в проводнике и закон Ома}%

Были введены основные понятия: заряд и ток. Электростатическое поле вводилось
как полный аналог гравитационного: $q \leftrightarrow m$, $E \leftrightarrow g$,
$q E \leftrightarrow m g$, $\frac{k q_1 q_2}{r^2} \leftrightarrow \frac{G m_1
m_2}{r^2}$, $\varphi_{\text{эл.}} \leftrightarrow \varphi_{\text{грав.}}$. На
этом этапе хотелось донести понимание потенциала.

Далее была рассмотрена задача о протекании тока в цилиндрическом проводе.
Принималось, что внутри металла создано однородное электрическое поле,
разгоняющее электроны.  После некоторых пояснений про рассеяние на ядрах,
электронах и фононах постулировалась сила сопротивления пропорциональная
скорости. Ток выражался через разность потенциалов, константу пропорциональности
из силы сопротивления, концентрацию и заряд электронов проводимости и
геометрические параметры проводника. Удельное сопротивление и проводимость были
введены здесь же, с указанием на зависимость только от материала. Таким образом
были получены закон Ома и сопротивление через удельное сопротивление.

С сильной группой успели посмотреть на параллельное и последовательное
соединение через потенциалы, но результат они знали и так.


\subsection*{Вторая лекция: схемы курильщика}%

Обсудили различные элементы цепей, встречающиеся в задачах: резисторы,
перемычки, идеальные и неидеальные источники напряжения и тока, идеальные и
неидеальные измерительные приборы.

Обсудили параллельное и последовательное соединение резисторов через потенциалы
со слабой группой. Убедились, что этого недостаточно, и рассмотрели
преобразование треугольник-звезда. Формулу перехода не выписывали, т.к. это было
оставлено на задачи, зато рассмотрели некоторые граничные случаи (одна или две
перемычки в звезде).

Затем перешли к методу узловых потенциалов. Постулировали единственность решения
и начали рассматривать симметрии. Решили одну и ту же схему разными методами:
обычным, разрезанием и склейкой (сложением пополам).

С сильной группой успели намного больше. Обсудили самоподобие в бесконечных
цепях и то, как это связано с золотым сечением и цепными дробями (кратко). Для
простейшей схемы с мостом написали линейную систему на потенциалы и поняли, что
проблемы с существованием и единственностью решения возникают только при нулевом
определителе. Проверили, что это отвечает дикому вырождению схемы (все
резисторы~--- разрывы, или что-то такое).


\subsection*{Отступление: матрицы}%

Целью этого рассказа было показать, как думать о системах линейных уравнений на
языке матриц и столбцов, и какая польза от этого нового уровня абстракции. Все
примеры были для систем из двух уравнений с двумя неизвестными, но, где уместно,
были указания на тривиальные обобщения на большие размерности.

Сперва решили систему из двух уравнений с двумя неизвестными в общем виде,
заметили важную комбинацию в знаменателе. Затем ввели язык строк, столбцов,
матриц и умножения <<строка на столбец>>. Переписали систему в матричном виде.
Акцент был поставлен на смысловое разделение коэффициентов, неизвестных и
правых частей.

По аналогии с одним линейным уравнением пришли к потребности <<разделить на
матрицу>>. Определили матричное умножение по тому же правилу <<строка на
столбец>>, матричную единицу и обратную матрицу. Вычислили коэффициенты обратной
матрицы и проверили, что всё сходится.  Получили критерий обратимости матрицы
(определитель не равен нулю).

Вернулись к единственности решения задачи на потенциалы. На матричном языке
показали, почему нулевые приложенные потенциалы дают нулевое решение при
обратимой матрице коэффициентов.

Задачи по этой лекции были необязательными, взяли их около дюжины человек, а
сдали ноль.


\subsection*{Третья лекция: схемы здорового человека}%

На этой лекции рассматривались только цепи из единичных сопротивлений.  Рассказ
шёл очень близко к изложенному в \S1-\S4 статьи <<Сквозь сеть сопротивлений>>%
\footnote{\texttt{http://www.iam.khv.ru/articles/Ustinov/emath27.pdf}}.

По очереди вводились основные понятия: граф, вершины, рёбра, грани, связный
граф, функция на графе, граница графа и граничные условия. Определили и привели
примеры граничной задачи Дирихле. Увидели в первом правиле Кирхгофа условие
гармоничности функции потенциала. Существование решения приняли без
доказательства (мол, матрица из метода узловых потенциалов будет невырожденной),
а единственность доказали, используя теорему о максимуме, которую доказали
нормально. Поговорили о суперпозиции и какую задачу решает линейная комбинация
двух потенциалов.

Затем перешли к симметриям графов. Ввели основные понятия: самосовмещение,
поворот, центр симметрии, правильный граф. В качестве примеров приводились графы
из вершин и рёбер правильных многогранников (самый простой пример~--- полный
граф~--- был оставлен на контрольную). Рассмотрели, как повороты и
единственность решения позволяют приравнивать токи и потенциалы в
поворотно-симметричных граничных задачах.

Рассмотрели основное граничное условие Неймана: в выбранную вершину втекает ток
$(n - 1) / n$, а из остальных вытекает по $1 / n$. Применили разность двух таких
граничных условий для нахождения сопротивления между соседними узлами
правильного графа с одинаковыми степенями вершин (случай разных степеней был
оставлен на задачи). Попутно затронули формулу Эйлера для планарных графов.

В конце решили задачу о бесконечной квадратной сетке через торы всё большего
размера. Сформулировали принцип решения бесконечных сеток через наложение токов
(для многих не новый).


\subsection*{Заключение}%

Стоит признать, что первые две лекции были прочитаны лишь затем, чтобы после них
была третья. Методическую пользу подобного подхода к схемам считаю очевидной,
ведь именно так выглядят задачи матфизики. Графы непросто даются
неподготовленной публике, но, к счастью, здесь требуются лишь простейшие факты о
них. По отзывам детей можно сказать, что сложность была средней на первой
лекции, низкой на второй и высокой на третьей, в то время как интерес постоянно
рос.


\end{document}
